\input{../notemp}
\title{解析学II 第5回}

\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\begin{document}
\maketitle
\chapter{偏微分}
\section{点集合、点列}
2次元平面${\mathbb R}^2$、3次元空間${\mathbb R}^3$である条件を満たす点の集まり。
${\mathbb R}^2$上で任意の2点$P(x,y)$、$Q(x',y')$の距離を$\rho (P,Q)=\sqrt{(x-x')^2+(y-y')^2}$と定義する。

\subsection{点$P$の$\epsilon$近傍}
${\mathbb R}^2$上の点$P$に対して、
\[
	U(P,\epsilon)=\{Q\mid \rho(P,Q)<\epsilon\}
\]
を満たす集合。

\subsection{点集合の内点、外点、境界点}
$M$:${\mathbb R}^2$上の点集合

\begin{itemize}
	\item 内点: $\epsilon(>0)$を適当に小さく選んで、$U(P,\epsilon)$が$M$に含まれるようにすることができる。
	\item 外点:$\epsilon(>0)$を適当に小さく選んで、$U(P,\epsilon)$が$M$と共有点を持たないようにすることができる。
	\item 境界点: $\epsilon(>0)$をどのように選んでも、$U(P,\epsilon)$が$M$に属する点と属さない点が存在する。
\end{itemize}
\subsubsection{例}
$\partial M$: $M$の境界点からなら集合

$M=\{P(x,y)\mid x^2+y^2<1\}$ (円周を含まない) \rarrow 境界点を含まない

$M=\{P(x,y)\mid x^2+y^2\leq 1\}$ (円周を含む) \rarrow 境界点を含む

点集合$M$が
\begin{itemize}
	\item 境界点を含まない \rarrow 開集合
	\item すべての境界を含む \rarrow 閉集合
\end{itemize}

集合$M$に属する任意の点$P(x,y)$に対して、
\[
	\rho(P,O(原点))=\sqrt{x^2+y^2}<A(A:正の数)
\]
が成立するとき、$M$は有界という。

$M$に属する任意の2点を結ぶ曲線が$M$内に存在\rarrow $M$は連結という。
\begin{itemize}
	\item $M$が連結で、かつ開集合のとき$M$を{\bf{}領域}という。
	\item 領域と協会展の和集合を{\bf{}閉領域}という。
\end{itemize}

$\{P_n\}$:${\mathbb R}^2$上の点列という。

定点$P$に対して、$\rho(P_n,P)\rightarrow 0(n\rightarrow \infty)$が成立するとき、{\bf{}点列$\{P_n\}$は点$P$に収束する}という。

($P$は$\{P_n\}$の極限点)
\[
\lim_{n\rightarrow \infty}P_n=P またはP_n\rightarrow P(n\rightarrow \infty)
\]
$P_n(x_n,y_n)$、$P(a,b)$のとき、
\[
	|x_n-a|,|y_n-b|\leq \rho(P_n,P)=\sqrt{(x_n-a)^2+(y_n-b)^2}\leq |x_n-a|+|y_n-b|
\]

これより、$P_n\rightarrow P(n\rightarrow \infty)$であるための必要十分条件は、
\[x_n\rightarrow a,y_n\rightarrow b(n\rightarrow \infty)\]
\section{2変数関数の極限と連続性}
$D$: ${\mathbb R}^2$上の部分点集合

$D$上の点$P(x,y)$に対して、実数値$z$が対応するとき、
\[
	z=f(P)またはz=f(x,y)
\]とあらわす。

\begin{itemize}
	\item $D$: 定義域
	\item $x,y$: 独立変数
	\item $z$: 従属変数
	\item $f$: $D$上の2変数関数
\end{itemize}

点$P(x,y)$が点$A(a,b)$に一致すること無く$\ubrac{\bf{}任意の方向から}{1変数関数の場合は2方向のみ}$点$A$に近づくとき、$f(x,y)$がある一定値$c$に限りなく近づく

\rarrow $P(x,y)\rightarrow A(a,b)$に対する$f(x、y)$の極限値$c$が存在する。

\rarrow $P(x,y)\rightarrow A(a,b)$のとき、$f(x,y)$は極限値$c$に収束する。

任意の$\epsilon(>0)$に対して、適当な$\delta>0$を見出して、
\[
	0<\rho(P,A)<\delta,P\in D\Rightarrow |f(P)-c|<\epsilon
\]となるようにすることができる($\epsilon-\delta$論法)

これを、
\begin{eqnarray*}
	\lim_{(x,y)\rightarrow (a,b)}f(x,y)=c\\
	\lim_{x\rightarrow a}f(x,y)=c\\
	\lim_{P\rightarrow A}f(P)=c\\
	f(x,y)\rightarrow c((x,y)\rightarrow (a,b))
\end{eqnarray*}
と表す。

\subsubsection{例: $f(x,y)=\cfrac{x^2-y^2}{x^2+y^2}$における$\displaystyle\lim_{(x,y)\rightarrow (0,0)}f(x,y)$}
$x$軸に沿って$(y=0)$原点に近づくと、
\[
	f(x,0)=\cfrac{x^2-0^2}{x^2+0^2}=1 \therefore \lim_{x\rightarrow 0}f(x,0)=1
\]

$y$軸に沿って$(x=0)$原点に近づくと、
\[
	f(0,y)=\cfrac{0^2-y^2}{0^2+y^2}=-1\therefore \lim_{y\rightarrow 0}f(0,y)=-1
\]

$f(x,y)((x,y)\rightarrow (0,0))$は存在しいない。
\subsubsection{例: $f(x,y)=\cfrac{2xy}{x^2+y^2}$における$\displaystyle\lim_{(x,y)\rightarrow (0,0)}f(x,y)$}
$x=rcos\theta,y=rsin\theta$とおく($r\rightarrow 0$は原点に近づくことに対応、$\theta$は近づくときの経路)。

$f(rcos\theta,rsin\theta)=\cfrac{2r^2cos\theta sin\theta}{r^2(cos^2\theta+sin^2\theta)}=sin2\theta$($r$の値に全く依存しない)

よって、$f(x,y)((x,y)\rightarrow(0,0))$は$\theta$のみに依存するため、収束しない。

\subsection{2変数関数における連続性}
\[
	\lim_{(x,y)\rightarrow (a,b)}f(x,y)=f(a,b)
\]
が成立するとき、関数$f(x,y)$は点$(a,b)$で連続という。
\subsubsection{例: 次の関数$f(x,y)$の連続性を調べよ。}
\[
	f(x,y)=\begin{cases}\cfrac{2xy^2}{x^2+y^2}&(x,y)\neq(0,0)\\0&(x,y)=(0,0)\end{cases}
\]

$(x,y)\neq (0,0)$で$f(x,y)$は連続。よって、$(x,y)=(0,0)$での連続性を調べればよい。

$x=rcos\theta,y=rsin\theta$とおくと、
$\cfrac{2xy^2}{x^2+y^2}=\cfrac{2r^3cos\theta sin^2\theta}{r^2(cos^2\theta+sin^2\theta)}=2rcos\theta sin^2\theta$

$(x,y)\rightarrow(0,0)$は$r\rightarrow0$に対応するから、
\[
	\lim_{(x,y)\rightarrow(0,0)}f(x,y)=\lim_{r\rightarrow0}2rcos\theta sin^2\theta=0=f(0,0)
\]

よって関数$f(x,y)$は連続。

関数$f(x,y)$、$g(x,y)$が点$(a,b)$で連続ならば、
\begin{enumerate}
	\item $kf(x,y)$($k$: 定数)
	\item $\alpha f(x,y)+\beta g(x,y)$($\alpha,\beta$: 定数)
	\item $f(x,y)\times g(x,y)$
	\item $\cfrac{f(x,y)}{g(x,y)}$($g(a,b)\neq0$)
\end{enumerate}
は点$(a,b)$で連続

\begin{surroundbox}[定理]
	有界閉集合$D$で連続な関数$f(x,y)$は$D$上で最大値と最小値をとる。
\end{surroundbox}

証明の方針: $D$において関数$f(x,y)$が上に(下に)有界であることを用いて、背理法を用いて最大値、最小値が存在することを示す。

\begin{surroundbox}[定理]
	関数$f(P)$が連結した点集合$D$上で連続とすると、$P,Q\in D$に対して$f(P)\neq f(Q)$であるとき、$f(P)$は$D$上で$f(P)$と$f(Q)$の間のすべての値をとる。
\end{surroundbox}

証明の方針: 点$P$と点$Q$を結ぶ$D$上の曲線$c:x=x(t),y=y(t)(\alpha\leq t \leq \beta)$とする。$F(t)=f(x(t),y(t))$は$[\alpha,\beta]$上の連続関数で$t$に対する1変数関数となる。
中間値の定理より、
\[F(\alpha)<k<F(\beta)またはF(\alpha)>k>F(\beta)\]であれば$F(\gamma)=K$を満たす$\gamma$が存在することを示せばよい。
\end{document}
